\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Metodo Simplex}
\author{Edgar}

\begin{document}
\maketitle
\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}
El metodo simplex es un algoritmo para resolver problemas de
Programación Lineal. Fue inventado por George Dantzing  en el año
1947.

\section{Ejemplo}
\label{sec:ejemplo}
Ilustraremos la aplicaion del Metodo Simplex con un ejemplo:\\
\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    \text{Maximizar} \quad & 2x_{1}+x_{2}\\
    \text{sujeto a} \quad &
    \begin{aligned}
      x_{1}-x_{2}  &\leq 2\\
      -2x_{1}+x_{2}&\leq 2\\
      3x_{1}+4x_{2}&\leq 12\\
      x_{1}+x_{2}  &\geq 1\\
      x_{1},x_{2}  &\geq 0
    \end{aligned}
  \end{aligned}
\end{equation*}
Primero debemos hacer que todas nuestras ecuaciones restrición(las
ecuaciones a las que esta sujeta la ecuación que queremos maximizar)
sean menores-iguales que algo.
Entonces al hacer esto, nos queda lo siguiente.
\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    \text{Maximizar} \quad & 2x_{1}+x_{2}\\
    \text{sujeto a} \quad &
    \begin{aligned}
      x_{1}-x_{2}  &\leq 2\\
      -2x_{1}+x_{2}&\leq 2\\
      3x_{1}+4x_{2}&\leq 12\\
      -x_{1}-x_{2}  &\leq 1\\
      x_{1},x_{2}  &\geq 0
    \end{aligned}
  \end{aligned}
\end{equation*}
Ahora, para obtener la forma simplex añadimos una variable de
holgurapor cada desigualdad, para conventirla en igualdad, de la
siguiente manera.

\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    \text{Maximizar} \quad & 2x_{1}+x_{2}\\
    \text{sujeto a} \quad &
    \begin{aligned}
      x_{1}-x_{2}+x_{3}& =2\\
      -2x_{1}+x_{2}+x_{4}& =2\\
      3x_{1}+4x_{2}+x_{5}& =12\\
      -x_{1}-x_{2}+x_{6}  & =1\\
      x_{1},x_{2},x_3,x_4,x_5,x_6  &\geq 0
    \end{aligned}
  \end{aligned}
\end{equation*}
A continuación obtenemos un \emph{Tablero Simplex} despejando las
variables de holgura
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
      x_{3}&=2-x_{1}+x_{2}\\
      x_{4}&=2+2x_{1}-x_{2}\\
      x_{5}&=12-3x_{1}-4x_{2}\\
      x_{6}&=1+x_{1}+x_{1}\\
      \hline
      z&=\phantom{-1}2x_{1}+x_{2}
    \end{aligned}
\end{equation*}
\end{document}

